**星級**是國際上相當普遍的評等方法之一，最常用於[酒店](../Page/酒店.md "wikilink")、餐廳的品質評等上，也有很多商品或服務採用星級的評等方法。除此之外，星級的概念也延伸到口語或文學上，成為一種表達等級的形容用語。

## 旅館星級

國際間常用的星級評等為五星等級，最低為一星級，最高為五星級，其等级的划分通常以飯店的建筑、装饰、设施设备及管理、服务水準为根据。星級越高通常代表著旅館規模越大、設備越奢華、服務越優良，隨之而來的便是意謂著價格越昂貴。有些旅館沒有任何的星級，通常是因為它可能連一星級的評等標準都未達到。

部分国家和地区在五星级之上设立白金五星级（如[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")）、六星级甚至打破界限七星级，雖然一直有組織試圖建立一套世界通用的星級評等標準，但因各國國情不同而有技術上的困難，所以星級的評等標準目前仍是依各國情況而有所不同，由各國自行訂立標準，有些國家甚至沒有公認而一致的標準，這也造成國際間同一星級的旅館卻在品質上有明顯差異的亂象。

由於五星級的旅館越來越多，而且一些新建的豪華旅館在品質上已明顯高於傳統的五星級旅館，軍事上戰爭時大型軍隊如[法國元帥和](../Page/法國元帥.md "wikilink")[蘇聯元帥可向上編制到七顆星](../Page/蘇聯元帥列表.md "wikilink")，因此便有了六星級，甚至是打破界限七星級的評等出現。這種評等未必有公認的標準，很多時候只是[廣告宣傳的花招或媒體的誇飾用語](../Page/廣告.md "wikilink")。但這種誇大用詞有時也是具有一定事實基礎的民間評價，而以自己的[商譽號稱六星級](../Page/商譽.md "wikilink")、七星級的旅館通常也有一定的實力。

## 一些國家或区域的旅館星級標示

### 中華民國

[中華民國交通部觀光局曾於](../Page/中華民國交通部觀光局.md "wikilink")1983年及1987年實施「梅花等級評鑑制度」，就觀光旅館辦理兩次評鑑，\[1\]國際觀光旅館4-5朵梅花，一般觀光旅館2-3朵梅花，一般旅館不以梅花標示，2008年1月17日改為《星級旅館評鑑計畫》\[2\]，2009年訂定《星級旅館評鑑作業要點》，其旅館評等已經完全採以星級區分\[3\]，在此前亦僅以「國際觀光旅館」、「一般觀光旅館」、「旅館」分類，而非以往坊間有指以[梅花標誌數目來標示](../Page/梅花.md "wikilink")。《星級旅館評鑑作業要點》內所訂定之星等評定標準如下：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>星等</p></th>
<th><p>描述</p></th>
<th><p>標準</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>提供旅客基本服務及清潔、安全、衛生、簡單的住宿設施</p></td>
<td><ol>
<li>基本簡單的建築物外觀及空間設計</li>
<li>門廳及櫃檯區僅提供基本空間及簡易設備</li>
<li>設有衛浴間，並提供一般品質的衛浴設備</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>提供旅客必要服務及清潔、安全、衛生、簡單的住宿設施</p></td>
<td><ol>
<li>建築物外觀及空間設計尚可</li>
<li>門廳及櫃檯區空間舒適</li>
<li>提供簡易用餐場所，且裝潢尚可</li>
<li>客房內設有衛浴間，且能提供良好品質之衛浴設備</li>
<li>二十四小時服務之櫃檯服務</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>提供親切舒適之服務及清潔、安全、衛生良好且舒適的住宿設施，並設有餐廳、旅遊（商務）中心等設施</p></td>
<td><ol>
<li>建築物外觀及空間設計良好</li>
<li>門廳及櫃檯區空間寬敞、舒適、傢俱品質良好</li>
<li>設有旅遊(商務)中心、提供影印、傳真、電腦網路等設備</li>
<li>設有餐廳提供早餐服務，裝潢良好</li>
<li>客房內提供乾濕分離及良好之衛浴設備</li>
<li>二十四小時服務之櫃檯服務</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>提供旅客精緻貼心之服務及清潔、安全、衛生優良且舒適的住宿設施，並設有兩間以上餐廳、旅遊（商務）中心、宴會廳、會議室、運動休憩及全區智慧型網路服務等設施</p></td>
<td><ol>
<li>建築物外觀及空間設計優良，並能與環境融合</li>
<li>門廳及櫃檯區空間寬敞、舒適、裝潢及傢俱品質優良，並設有等候空間</li>
<li>設有旅遊(商務)中心、提供影印、傳真、電腦網路等設備</li>
<li>兩間以上各式高級餐廳，裝潢設備優良，其中一餐廳提供三餐之餐飲服務</li>
<li>客房內裝潢、傢俱品質設計優良，設有乾濕分離之精緻衛浴 設備，空間寬敞舒適</li>
<li>提供全日之客務、房務服務，及適時之餐飲服務</li>
<li>服務人員具備外國語言能力</li>
<li>設有運動休憩設施</li>
<li>設有宴會廳及會議室</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>提供旅客頂級豪華之服務及清潔、安全、衛生，且精緻舒適的住宿設施，並設有二間以上高級餐廳、旅遊（商務）中心、宴會廳、會議室、運動休憩及全區智慧型無線網路服務等設施</p></td>
<td><ol>
<li>建築物外觀及室、內外空間設計特優且顯現旅館特色</li>
<li>門廳及櫃檯區寬敞舒適，裝潢及傢俱品質特優，並設有等候及私密的談話空間</li>
<li>設有旅遊（商務）中心，提供商務服務，配備影印、傳真、電腦網路及智慧型無線網路等設備</li>
<li>設有二間以上各式高級餐廳、會議室及宴會廳，裝潢、設備品質特優，提供頂級之餐飲服務，其中一餐廳提供三餐餐飲服務</li>
<li>客房內裝潢、傢俱品質設計特優，設有乾濕分離之豪華衛浴設備，空間寬敞舒適</li>
<li>提供全日之客務、房務及客房餐飲服務</li>
<li>服務人員精通多種外國語言</li>
<li>設有運動休憩設施</li>
<li>設有宴會廳及會議室</li>
</ol></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他國家與地區

  - ：香港當地的[酒店評級系統是以高價酒店](../Page/香港酒店評級系統.md "wikilink")、中價酒店或旅客賓館表示，而非一般人所熟知的以星級來標示。

  - ：一般日本的地區飯店和日式溫泉旅館並沒有所謂的星級標示。

  - ：韓國當地的飯店星級標示則是以國花[無窮花的標誌數量多寡為主](../Page/無窮花.md "wikilink")，而非一般人所熟知的星星圖案來標示。

  - ：朝鮮當地的飯店以不同級數來區分，以特級為最高等級。朝鮮目前有[羊角島國際飯店](../Page/羊角島國際飯店.md "wikilink")，[高麗飯店及](../Page/高麗飯店.md "wikilink")[香山旅館被訂為特級評級](../Page/香山旅館.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [台灣旅館等級評鑑制度](http://admin.taiwan.net.tw/public/public.aspx?no=224)
  - [德國旅館等級評鑑制度](http://www.hotelsterne.de/system_kriterien.php)

## 參考資料

[Category:旅館術語](../Category/旅館術語.md "wikilink")

1.
2.
3.